

### 3.4 Limites et opérations.

Les suites  $(u_n)$  et  $(v_n)$  de cette section ont des limites, finies ou infinies. On a selon les cas :  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = l_1$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = -\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = l_2$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = +\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ . Certains résultats ci-dessous ont été montrés. Les autres sont admis. Certains donnent lieu à un exercice.

#### 3.4.1 Limite d'une somme

|  |             |          |           |           |           |
|--|-------------|----------|-----------|-----------|-----------|
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n$         | $l_1$       | $l_1$    | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ |
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n$         | $l_2$       | $\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ |
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n + v_n)$ | $l_1 + l_2$ | $\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | ?         |

**Remarque** — Le point d'interrogation signifie que dans ce cas de figure, il n'y a pas de règle générale. Il faut alors regarder au cas par cas :

- Si  $u_n = n$  et  $v_n = -n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n + v_n) = 0$ .
- Si  $u_n = 2n$  et  $v_n = -n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n + v_n) = +\infty$ .
- Si  $u_n = n$  et  $v_n = -2n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n + v_n) = -\infty$ .
- Si  $u_n = n + (-1)^n$  et  $v_n = -n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = +\infty$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ , et la suite  $(u_n + v_n)$  n'a pas de limite.

#### 3.4.2 Limite d'un produit

|  |           |                              |                              |          |
|--|-----------|------------------------------|------------------------------|----------|
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n$       | $l_1$     | $l_1 \neq 0$                 | $\infty$                     | 0        |
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n$       | $l_2$     | $\infty$                     | $\infty$                     | $\infty$ |
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n v_n)$ | $l_1 l_2$ | $\infty$ et règle des signes | $\infty$ et règle des signes | ?        |

#### Remarques

1. Prenons un exemple pour expliquer la mention " $\infty$  et règle des signes". Supposons que  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = -3$  et que  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = -\infty$ , alors la suite  $(u_n v_n)$  tend vers  $\infty$  (produit d'une suite convergente de limite non nulle par une suite tendant vers l'infini). Le signe de l'infini est alors déterminé par la règle des signes. Ici, on a  $-$  (signe de la limite finie) par  $-$  (signe de l'infini), donc  $+$ . Ainsi  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n v_n) = +\infty$ .
2. Une forme indéterminée demande une étude au cas par cas, comme l'illustrent les exemples suivants :
  - Si  $u_n = \frac{1}{n}$  et  $v_n = n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = +\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n v_n) = 1$ .
  - Si  $u_n = \frac{1}{n^2}$  et  $v_n = n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = +\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n v_n) = 0$ .
  - Si  $u_n = \frac{1}{n}$  et  $v_n = n^2$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = +\infty$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} (u_n v_n) = +\infty$ .
  - Si  $u_n = \frac{(-1)^n}{n}$  et  $v_n = n$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = +\infty$ , et la suite  $(u_n v_n)$  n'a pas de limite.

#### 3.4.3 Limite de l'inverse

|   |                 |          |   |
|---|-----------------|----------|---|
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n$                        | $l_1 \neq 0$    | $\infty$ | 0 |
| $\lim_{n \rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{u_n}\right)$ | $\frac{1}{l_1}$ | 0        | ? |

**Remarque** — Pour la forme indéterminée, tous les cas sont encore possibles :

- Si  $u_n = \frac{1}{n}$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{u_n}\right) = +\infty$ .
- Si  $u_n = \frac{-1}{n}$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ , et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} \left(\frac{1}{u_n}\right) = -\infty$ .
- Si  $u_n = \frac{(-1)^n}{n}$ ,  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$ , et la suite  $\left(\frac{1}{u_n}\right)$  n'a pas de limite.

### 3.4.4 Limite d'un quotient

Cela se traite en combinant les résultats pour les produits et les inverses. Il apparaît une nouvelle forme indéterminée quand  $\lim_{n \rightarrow +\infty} u_n = 0$  et  $\lim_{n \rightarrow +\infty} v_n = 0$ .

### 3.4.5 Exemples

Voici quelques exemples de détermination de limites de suites.

1. **La suite** ( $u_n = \sqrt{n+1} - \sqrt{n}$ )

Pour tout  $n \in \mathbb{N}$ , on a  $\sqrt{n+1} \geq \sqrt{n}$ . Comme la suite  $(\sqrt{n})$  tend vers  $+\infty$ , il en est de même, par comparaison, pour la suite  $(\sqrt{n+1})$ . On a donc pour la suite  $(u_n = \sqrt{n+1} - \sqrt{n})$  une forme indéterminée. L'idée est de transformer le terme général en utilisant la "quantité conjuguée" de  $\sqrt{n+1} - \sqrt{n}$ , à savoir  $\sqrt{n+1} + \sqrt{n}$ . On écrit

$$u_n = (\sqrt{n+1} - \sqrt{n}) \times \frac{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}.$$

On obtient

$$u_n = \frac{(\sqrt{n+1} - \sqrt{n}) \times (\sqrt{n+1} + \sqrt{n})}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} = \frac{(\sqrt{n+1})^2 - (\sqrt{n})^2}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}.$$

Finalement,

$$u_n = \frac{n+1-n}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} = \frac{1}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}.$$

La suite  $(\sqrt{n+1} + \sqrt{n})$  a pour limite  $+\infty$  puisqu'il s'agit de la somme de deux suites tendant vers  $+\infty$ . La suite  $(u_n)$ , qui est l'inverse de la suite  $(\sqrt{n+1} + \sqrt{n})$ , a donc pour limite 0, en application des règles de calcul.

2. **La suite** ( $u_n = \frac{n^2+1}{n+1}$ ) Les suites  $(n^2+1)$  et  $(n+1)$  tendent toutes deux vers  $+\infty$ . On a donc pour  $u_n$  une forme indéterminée. La transformation consiste ici à factoriser numérateur et dénominateur de  $u_n$  par leurs termes de plus haut degré. Ainsi, pour  $n \neq 0$ ,

$$u_n = \frac{n^2 \left(1 + \frac{1}{n^2}\right)}{n \left(1 + \frac{1}{n}\right)} = n \times \frac{1 + \frac{1}{n^2}}{1 + \frac{1}{n}}.$$

Regardons le comportement du facteur de droite  $\frac{1 + \frac{1}{n^2}}{1 + \frac{1}{n}}$ . Comme les suites  $\left(\frac{1}{n}\right)$  et  $\left(\frac{1}{n^2}\right)$  tendent vers

0, les suites  $\left(1 + \frac{1}{n}\right)$  et  $\left(1 + \frac{1}{n^2}\right)$  tendent vers 1, par application de la règle relative à la somme de deux suites convergentes.

On en déduit que la suite  $\left(\frac{1}{1 + \frac{1}{n}}\right)$  tend vers 1, en utilisant les règles relatives à la limite de l'inverse

d'une suite. Enfin (règle du produit de deux suites convergente), la suite  $\left(\frac{1 + \frac{1}{n^2}}{1 + \frac{1}{n}}\right)$  tend vers 1.

Revenons à  $u_n = n \times \frac{1 + \frac{1}{n^2}}{1 + \frac{1}{n}}$ , pour  $n \neq 0$ . Il s'agit du produit de la suite  $(n)$  de limite  $+\infty$  par la suite

$\left(\frac{1 + \frac{1}{n^2}}{1 + \frac{1}{n}}\right)$  de limite 1. On en conclut que

$$\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{n^2+1}{n+1} = +\infty.$$